\chapter{Návrh a realizace převodovky}

V této kapitole nejdříve vysvětlím princip jednotlivých částí harmonické převodovky. Následně na to jednotlivé části vytvořím a celou převodovku zkompletuji.

\section{Princip a návrh převodovky}

Harmonická převodovka se viz podkapitola \ref{subsection:harmonic_gear_drive} skládá ze třech hlavních částí. Z eliptického generátoru vln, pružného členu a věnce. Otáčením generátoru vln se postupně posouvá hlavní eliptická osa a tím se posouvá i pružný člen \cite{cite:harmonic_drive_company}. Při otočení generátoru o 180 stupňů se posune pružný člen vůči věnci o 1 zub. To je zobrazené na obrázku \ref{fig:harmonic_drive_principle}. Ve svém designu jsem zvolil harmonickou převodovku se statickým věncem. Redukční poměr se poté vypočte dle vztahu \ref{eq:reduction_ratio}. 

Jednotlivé díly jsem namodeloval tak, aby se pomocí pár proměnných dal celý poměr rychle změnit. Ve své práci uvádím pružný člen, který obsahuje 60 zubů a věnec, který má zubů 62. Výsledný redukční poměr samotné harmonické převodovky je tedy $- \, 1:30$ viz rovnice \ref{eq:reduction_ratio_with_values}. Jelikož jsem však vyráběl harmonickou převodovku s dutou hřídelí, potřeboval jsem motor umístit mimo osu převodovky. Motor viz podkapitola \ref{Realizace_prevodovky} napojuji na převodovku řemenem a získávám tak celkový redukční poměr  $- \, 1:150$.

%V této práci nebudu uvádět žádné přesné hodnoty, protože se pro každý plast z důvodu tepelné smrštivosti nepatrně liší. Nicméně uvedu krátký postup jak jsem se k výslednému designu dostal.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{Soubory/Obrazky/harmonic_drive_0_degree.jpg}
      \caption{Počáteční stav}
      \label{fig:0deg}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{Soubory/Obrazky/harmonic_drive_180_degree.jpg}
      \caption{Otočení generátoru vln o 180 stupňů}
      \label{fig:180deg}
    \end{subfigure}

    \caption[Funkční princip harmonické převodovky]{Funkční princip harmonické převodovky\\ Převzato z \centering \cite{cite:image_harmonic_drive_function}}
    \label{fig:harmonic_drive_principle}
\end{figure}


\begin{equation} \label{eq:reduction_ratio}
        \text{Redukční poměr} = \frac{\text{počet zubů pružného členu - počet zubů věnce}}{\text{počet zubů pružného členu}} 
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:reduction_ratio_with_values}
    \text{Redukční poměr} = \frac{60-62}{60} = -\frac{1}{30}
\end{equation}


\subsection{Generátor vln}
Generátor vln je jedna z nejstěžejnějších částí celé převodovky. Jedná se o eliptické ložisko, které je uložené v pružném členu. Toto ložisko pak otáčením deformuje pružný člen, který se pak ve věnci otáčí. Z hlediska geometrie se  musí dodržet dvě věci. Za prvé to, aby  byl celkový obvod eliptického ložiska roven obvodu pružného členu. A za druhé, aby hlavní eliptická osa zdeformovala pružný člen ve věnci tak, aby docházelo k minimální, popřípadě nulové, vůli.

Jednotlivé modely generátorů vln jsem testoval jak při zasazení do převodovky, tak při volném pohybu v ruce. Při zasazeném modelu v převodovce jsem testoval celkovou sílu potřebnou k otočení a pak celkovou vůli převodovky. Při otáčení v ruce jsem zkoušel celkové tření generátoru a pohyblivost jednotlivých ložisek. Z nedostatku měřících přístrojů a v důsledku nedokonalosti 3D tisku jsou uvedené informace pouze orientační. 

\subsubsection{První verze} \label{subsection_first_version}
Pro první návrh generátoru vln \ref{fig:first_version} jsem využil ložisek SMR93ZZ. Ty jsem rovnoměrně umístil na eliptické dráze. Z hlediska velkého průměru ložiska a rychle narůstající hmotnosti modelu jsem použil menší počet ložisek. Z toho důvodu není elipsa moc spojitá, ale je rozdělena na poměrně velké diskrétní části. Jediný vliv to mělo na celkový obvod elipsy, který musel být neparně větší než obvod u pružného členu. U ostatních modelů k tomu už nedocházelo.

Při zasazení do převodovky měl model poměrně malé tření. Často se však při otáčení zadrhával. Převodovka navíc nedosahovala nulové vůle. To jsem vyřešil viz podkapitola \ref{subsection_final_version}. Při protáčení v ruce bylo znát, že má model malé množství ložisek a neprotáčel se tak dobře.

%Celkový model měl poměrně malé tření. Docházelo u něj však k částečnému zadrhávání. Navíc pak při použití v převodovce neměl nulovou vůli. To jsem sváděl na použití malého množství ložisek.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Wave_generator/portraid_v1.png}
      \caption{Pohled shora}
      \label{fig:portraid_v1}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Wave_generator/side_v1.png}
      \caption{Pohled ze strany}
      \label{fig:side_v1}
    \end{subfigure}
    \caption{Zobrazení první verze generátoru vln}
    \label{fig:first_version}
\end{figure}

\subsubsection{Druhá verze}

Ve druhé verzi návrhu \ref{fig:second_version} jsem využil ložiskových kuliček s průměrem 5 milimetrů. Tyto kuličky jsem jako v předchozím případě umístil na eliptickou dráhu. Jelikož však mají kuličky menší průměr a nevyžadují k uchycení matice a šrouby, použil jsem jich více. Získal jsem díky tomu mnohem přesnější model eliptického ložiska.

Při zasazení do převodovky měl model trošku větší tření než model předchozí. Dosahoval ale na druhou stranu téměř nulové vůle. Při dlouhodobějším používání se na modelu pružného členu začala objevovat vyrytá linka od kuličkových ložisek. Při otáčení v ruce se model protáčel mnohem lépe než model předchozí.

%Celkový model se zdál mnohem lepší. Kuličky uchycené v plastu se hladce protáčely. Při použití v převodovce docházelo k velmi malé, téměř až nulové, vůli. Při dlouhodobém používaní se však na pružném členu objevily vyryté stopy od kuliček. To jsem sváděl na velmi malou styčnou \todo{Možná se jedná o stykovou plochu} plochu kuliček.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Wave_generator/portraid_v2.png}
      \caption{Pohled shora}
      \label{fig:portraid_v2}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Wave_generator/side_v2.png}
      \caption{Pohled ze strany}
      \label{fig:side_v2}
    \end{subfigure}
    \caption{Zobrazení druhé verze generátoru vln}
    \label{fig:second_version}
\end{figure}
    

\subsubsection{Třetí verze}

U třetí verze \ref{fig:third_version} jsem nahradil ložiskové kuličky ložiskovými válečky. Použil jsem stejný počet válečků jako kuliček. Válečky jsou dlouhé 10 milimetrů a mají průměr 5 milimetrů. Mají tedy mnohem větší styčnou plochu. 

Ačkoliv se model v ruce protáčel ze všech generátorů vln nejlépe, při zasazení do převodovky dosahoval největšího tření. Při otáčení se pružný člen po ložiskových válečkách neodvaloval, nýbrž po nich klouzal. Nepomohlo tomu ani zvyšování obvodu na pružném členu a tak snižování tlaku, který na válečky působí.

%Na první pohled se zdál model mnohem lepší než předchozí dvě verze. Při zasazení do převodovky jsem si ale všiml, že se válečková ložiska po plastu neodvalují. Zpozoroval jsem, že se pružný člen po válečkách neodvaluje, jako to bylo u ostatních materiálů, ale spíše klouže. Když jsem se pak podíval na předchozí druhou verzi, zjistil jsem, že se kuličky protáčejí jen v ruce. Při zasazení do převodovky se už na plastu také neotáčejí. Díky tomu tedy vznikla ta vyrytá stopa v pružném členu.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Wave_generator/portraid_v3.png}
      \caption{Pohled shora}
      \label{fig:portraid_v3}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Wave_generator/side_v3.png}
      \caption{Pohled ze strany}
      \label{fig:side_v3}
    \end{subfigure}
    \caption{Zobrazení třetí verze generátoru vln}
    \label{fig:third_version}
\end{figure}


\subsubsection{Finální verze} \label{subsection_final_version}
U finální modelu jsem vycházel z první verze \ref{subsection_first_version}. Ta dosahovala na rozdíl od všech ostatních nejmenšího tření při zasazení do převodovky. Tato verze byla následně vylepšena získanými zkušenostmi. Zadrhávání modelu bylo vyřešeno jiným nastavením tisku. Ve výchozím nastavení tisku je pozice švu nastavená na mód "Nejbližší". Při takovémto nastavení se na pružném členu objevil šev, o který se ložiska sekala. Toto nastavení bylo změněno na režim "Náhodný".  Tiskárna při tomto výběru vždy vybere pro každou vrstvu jiný počáteční bod. Výsledkem toho je bezešvý povrch za cenu méně hladkého povrchu \cite{cite:prusa_seam}. To je zobrazené na obrázku \ref{fig:prusa_seam}. Díky tomu už nedocházelo k zasekávání ložisek o šev.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.8 \linewidth]{Soubory/Obrazky/prusa_seam.png}
  \caption[Ukázka nastavení pozice švu]{Ukázka nastavení pozice švu\\ Převzato z \centering \cite{cite:prusa_seam}}
  \label{fig:prusa_seam}
\end{figure}

Nulovou vůli jsem následně vyřešil prodloužením hlavní eliptické osy. Finální model generátoru vln je zobrazen na obrázku \ref{fig:final_version}.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Wave_generator/portraid_v4.png}
      \caption{Pohled shora}
      \label{fig:portraid_v4}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Wave_generator/side_v4.png}
      \caption{Pohled ze strany}
      \label{fig:side_v4}
    \end{subfigure}
    \caption{Zobrazení finální verze generátoru vln}
    \label{fig:final_version}
\end{figure}

\subsection{Pružný člen}

Jedná se o válcovité pružné těleso s vnějším ozubením. Při deformaci generátorem vln se v místě hlavní eliptické osy zuby vsunou mezi zuby věnce. V místě vedlejší eliptické osy se naopak zuby z věnce vysunou. Z hlediska geometrie je důležité dodržet průměr pružného členu takový, aby se v místě vedlejší eliptické osy zuby nedotýkaly zubů věnce. To je zobrazené na obrázku \ref{fig:harmonic_gear} červenou barvou. Další důležitá věc je celková tloušťka pružného členu. Ta by měla být natolik malá, aby byl člen dostatečně pružný a dobře se deformoval. Ale ne natolik malá, aby se při přenášení větší momentové síly pružný člen nezničil. Pro tento projekt jsem stanovil optimální tloušťku stěny 1.7 milimetrů. Celkový model je zobrazen na obrázku \ref{fig:flexspline_model}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Flexspline/portraid.png}
    \caption{Pohled shora}
    \label{fig:flexspline_portraid}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Flexspline/side.png}
    \caption{Pohled ze strany}
    \label{fig:flexspline_side}
  \end{subfigure}
  \caption{Zobrazení pružného členu}
  \label{fig:flexspline_model}
\end{figure}


\subsection{Věnec}

Věnec tvoří vnější plášť celé převodovky. Skládá se z tuhého tělesa s vnitřním ozubením. Jeho průměr určuje velikost celého serva. Z hlediska geometrie je důležité dodržet to, aby byl počet zubů vždy o dva větší než u pružného členu.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Circular_spline/up.png}
    \caption{Pohled shora}
    \label{fig:circular_spline_portraid}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Circular_spline/down.png}
    \caption{Pohled ze strany}
    \label{fig:circular_spline_side}
  \end{subfigure}
  \caption{Zobrazení věnce}
  \label{fig:circular_spline_model}
\end{figure}





\section{Realizace převodovky}\label{Realizace_prevodovky}

Na obrázku \ref{fig:servo_model} je zobrazený finální model inteligentního serva. Na obrázku \ref{fig:servo_cutted} je pak zobrazený řez 3D modelem. Červenou barvou je zde zobrazený generátor vln \ref{fig:final_version}, modrou barvou pružný člen \ref{fig:flexspline_model} a žlutou barvou věnec \ref{fig:circular_spline_model} a celkový plášť serva.  Na obrázku \ref{fig:servo_section} je pak tento řez zobrazený ve 2D nákresu. Jak je z obrázků vidět, je celá převodovka navrhována s dutou hřídelí. To je zamýšleno pro budoucí využití na robotický manipulátor. Serva se viz podkapitola \ref{subsection:UART} dají napojovat na sebe. Dutá hřídel slouží k tomu, aby se mohly serva nezávazně otáčet a nezničit si přitom kabely. Motor je tedy připevněný mimo osu otáčení a je na ni přiveden pomocí gumového řemene GT2. Gumový řemen je poté možné libovolně napnout.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Strain wave gear.pdf}
  \caption{Zobrazení finálního modelu inteligentního serva}
  \label{fig:servo_model}
\end{figure}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=1 \linewidth]{Soubory/Obrazky/servo.png}
  \caption{3D řez finálním modelem inteligentního serva}
  \label{fig:servo_cutted}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=1 \linewidth]{Soubory/Strain wave gear section.pdf}
  \caption{2D nákres finálního modelu inteligentního serva}
  \label{fig:servo_section}
\end{figure}

\subsection{Složení}

Celkový model se skládá z 19 dílů tištěných na 3D tiskárně Original Prusa i3 MK3S. Jednotlivé díly jsou vytištěné ze žlutého Prusament PLA filamentu. Rameno je tištěné z černého Prusament PETG filamentu.
Na obrázcích \ref{fig:spodek} je zobrazen průběh složení spodní části serva. Pro ukotvení generátoru vln na osu otáčení byly použity ložiska 6703ZZ. Pro ukotvení pružného členu do horní části serva \ref{fig:horejsek} jsem využil ložisek 6706ZZ. Na obrázcích je dále znázorněno převádění absolutní polohy serva mimo osu otáčení. Celkový model inteligentního serva je zobrazený na obrázcích \ref{fig:model_serva_bez_elektroniky}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/Obrazky/Servo_rozlozene/1.png}
    \caption{Spodní část serva}
    \label{fig:spodek_bez}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/Obrazky/Servo_rozlozene/2.png}
    \caption{Vložení generátoru vln}
    \label{fig:spodek_s_wave_generatorem}
  \end{subfigure}
  \\
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Servo_rozlozene/3.png}
    \caption{Vložení věnce ze strany}
    \label{fig:vlozeni_vence_ze_strany}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Servo_rozlozene/4.png}
    \caption{Vložení věnce shora}
    \label{fig:vlozeni_vence_ze_shora}
  \end{subfigure}
  \caption{Složení spodní části serva}
  \label{fig:spodek}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/Obrazky/Servo_rozlozene/5.png}
    \caption{Horní část s pružným členem zespodu}
    \label{fig:herejsek_zespodu}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/Obrazky/Servo_rozlozene/6.png}
    \caption{Horní část s pružným členem shora}
    \label{fig:herejsek_shora}
  \end{subfigure}
  \caption{Složení horní části serva}
  \label{fig:horejsek}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Servo_rozlozene/7.png}
    \caption{Model serva shora}
    \label{fig:model_serva_shora}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Servo_rozlozene/8.png}
    \caption{Model serva s ramenem ze strany}
    \label{fig:model_serva_ze_strany}
  \end{subfigure}
  \caption{Složené servo}
  \label{fig:model_serva_bez_elektroniky}
\end{figure}
